\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{report}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[latin2]{inputenc}

\usepackage{listings}
\lstdefinelanguage{pseudo}{morekeywords={DEFINE,AS,IF,ELSE,WHILE,DO,
    RETURN,BREAK,true,false,NOT}, sensitive=true,
  mathescape=true, morecomment=[s]{/*}{*/},
  literate={:=}{{$\gets$}}1 {<=}{{$\leq$}}1 {>=}{{$\geq$}}1
  {!=}{{$\neq$}}1 {==}{{$=$}}1 {NOT }{$\neg$}1}
\lstset{language=pseudo, basicstyle=\small, numbers=left,
  numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt, numberblanklines=false,
  breaklines=true, breakindent=20pt, extendedchars=true, frameround=fttt,
  aboveskip=12pt, belowskip=12pt, tabsize=8, showtabs=false}

%%
%% Penalties
%%
%\overfullrule = 3mm       % zaznacz linijki z nadmiarami czarną sztabką
\exhyphenpenalty = 999999 % słowa złożone nie przenoś na łączniku
\righthyphenmin = 3       % nie dziel xx-, ale xxx-
\widowpenalty = 999999    % ostatnia linia akapitu nie zacznie strony
\clubpenalty = 999999     % pierwsza linia akapitu nie zacznie strony
%\clubpenalty = 9950  % pierwsza linia akapitu wyjątkowo może kończyć stronę
\hfuzz = 0pt              % znaki nie mogą sterczeć na margines
%\hfuzz = 3pt              % znaki mogą sterczeć na margines do wielkości 3pt
\tolerance 600            % zwiększamy tolerację
\pretolerance 300         % oraz pretolerancję
\doublehyphendemerits = 99999 %% zniechęcamy TeX-a do dzielenia wyrazów


\renewcommand\thesection{}
\renewcommand\thesubsection{}


%% Margins
\addtolength{\topmargin}{-20pt}
\addtolength{\textheight}{40pt}
%\addtolength{\leftmargin}{-20pt}
%\addtolength{\rightmargin}{-20pt}
%\addtolength{\textwidth}{40pt}


%%
%% Modify page headers and footers
%%
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\lhead[\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
      \normalfont \small\bfseries\thepage}]
     {\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
      \normalfont \small\bfseries\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
     \normalfont \small\bfseries{Reversi}}]
    {\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
     \normalfont \small\bfseries\thepage}}
\cfoot[]{}
\addtolength{\headheight}{1.6pt}


\title{Reversi}
\author{Michał Nazarewicz}


\begin{document}

\maketitle

\newpage
\section{Opis projektu}

Projekt polega na napisaniu dwu osobowej gry działającej pod kontrolą
uniksopodobnego systemu.  W~programie obecny jest serwer, który
nadzoruje rozgrywkę oraz dwa klienty, które komunikują się z~serwerem
i~umożliwiają uczestnictwo w~rozgrywce.

Zaimplementowaną grą jest gra Reversi (znana również pod nazwą
Othello) rozgrywana na planszy o~wymiarach $8 \times 8$, w~której
gracze wykonując naprzemienne ruchy starają się zapełnić planszę jak
największą liczbą pionów swojego koloru.

Procesy porozumiewają się za pomocą pamięci współdzielonej i~semaforów
realizowanych przy użyciu interfejsów Systemu V.  Na początku serwer
inicjuje potrzebne zasoby i~za pomocą kolejki zaimplementowanej na
semaforach oczekuje na ,,podłączenie'' dwóch klientów, którym nadaje
numery i~rozpoczyna rozgrywkę.

Możliwe jest uruchomienie serwera na pierwszym planie---i~wówczas
wypisuje on informacje o~tym co się dzieje w~grze---lub
w~tle---i~wówczas {\it forkuje} się, aby zacząć działać w~tle.
Podobnie klient---może być uruchomiony w~trybie, gdzie użytkownik
decyduje o~ruchach albo w~trybie, gdzie komputer steruje ruchami
i~wówczas można uruchomić go w~tle.


\section{Zasady gry}

Gra rozgrywana jest na planszy $8 \times 8$.  Każdy z~dwóch graczy ma
do dyspozycji pionki swojego koloru.  Początkowo na planszy znajdują
się po dwa pionki każdego z~graczy, ułożone na środkowych czterech
polach tak, że pionki tego samego gracza leżą na polach stykających
się rogiem.

W~trakcie rozrywki, gracze układają na przemian pionki własnego koloru
na wolnych polach planszy do momentu, aż plansza zostanie całkowicie
zapełniona lub żaden z~graczy nie będzie mógł wykonać dozwolonego
ruchu.

Dozwolony ruch to taki, w~którym pionek jest ułożony na polu, które
znajduje się w linii (poziomej, pionowej lub ukośnej) z~innym pionkiem
gracza wykonującego ruch, i~na wszystkich polach pomiędzy wybranym
polem a~tym pionkiem znajdują się pionki przeciwnika.  Te pionki
zostają po wykonaniu ruchu przejęte i~zmieniają kolor na przeciwny
(tzn. na kolor pionków gracza, który wykonuje ruch).

Jeśli gracz nie może wykonać dozwolonego ruchu, traci automatycznie
kolejkę.

Wygrywa ten z graczy, którego większa liczba pionków znajduje się na
planszy po zakończeniu gry; jeśli liczba pionków graczy jest
jednakowa, następuje remis.

{\small Opis zasad zaczerpnięty z~serwisu kurnik.pl.}


\newpage
\section{Algorytmy}

Procesy obecne w~grze współdzielą między sobą następujące zasoby:

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt msg}            & identyfikator przesyłanej wiadomości \\
{\tt data}           & dane przypisane do wiadomości \\
{\tt map}            & zapis stanu planszy \\
{\tt sem\_init}      & semafor inicjujący \\
{\tt sem\_server}    & semafor serwera \\
{\tt sem\_player[2]} & dwaa semafory -- jeden dla każdego gracza \\
\end{tabular}
\vspace{1em}

\subsection{Serwer}

Po zainicjowaniu współdzielonych zasobów serwer postępuje według
następującego algorytmu:

\begin{lstlisting}
DEFINE sendMsgTo(semaphore)
	up(semaphore)
	down(sem_server)

DEFINE sendReadMap
	msg := READ_MAP
	up(sem_player[0])
	up(sem_player[1])
	down(sem_server)
	down(sem_server)


/* Czekaj na klienty i przypisz im numery  */
data := 0
sendMsgTo(sem_init)
data := 1
sendMsgTo(sem_init)

/* Zainicjuj mapę */
map := początkowy stan mapy
sendReadMap

/* Właściwa rozgrywka */
player := 1
WHILE ktoś może wykonać ruch
	player := 1 - player
	IF NOT gracz player może wykonać ruchu
		player := 1 - player

	/* Odczytaj ruch klienta */
	DO
		msg := MAKE_MOVE
		sendMstTo(sem_player[player])
	WHILE NOT data opisuje poprawny ruch

	/* Uaktualnij planszę */
	uaktualnij planszę zgodnie z ruchem data
	sendReadMap

/* Koniec gry, ogłoś wynik */
data := zwycięzca gry
msg  := GAME_OVER
up(sem_player[0])
up(sem_player[1])
down(serwer)
down(serwer)
\end{lstlisting}

\subsection{Klient}

Tymczasem klienty postępują wg następującego schematu:

\begin{lstlisting}
/* Odczytaj swój numer */
down(sem_init);
player := data
up(sem_server)

/* Rozgrywka */
done := false
WHILE NOT done
	down(sem_player[player])
	IF msg == READ_MAP
		uaktualnij i~wyświetl planszę
	ELSE IF msg == MAKE_MOVE
		data := zdecyduj gdzie poruszyć
	ELSE IF msg == GAME_OEVR
		winner := data
		done := true
	up(sem_server)

/* Gra zakończona */
wypisz informacje o zwycięzcy (zapisana w winner)
\end{lstlisting}


\newpage

\end{document}

