\documentclass[a4paper,11pt,twoside]{article}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[latin2]{inputenc}

\usepackage{listings}
\lstdefinelanguage{pseudo}{morekeywords={DEFINE,AS,IF,ELSE,WHILE,DO,
    RETURN,BREAK,true,false,NOT}, sensitive=true,
  mathescape=true, morecomment=[s]{/*}{*/},
  literate={:=}{{$\gets$}}1 {<=}{{$\leq$}}1 {>=}{{$\geq$}}1
  {!=}{{$\neq$}}1 {==}{{$=$}}1 {NOT }{$\neg$}1}
\lstset{language=pseudo, basicstyle=\small, numbers=left,
  numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt, numberblanklines=false,
  breaklines=true, breakindent=20pt, extendedchars=true, frameround=fttt,
  aboveskip=12pt, belowskip=12pt, tabsize=8, showtabs=false}

%%
%% Penalties
%%
%\overfullrule = 3mm       % zaznacz linijki z nadmiarami czarną sztabką
\exhyphenpenalty = 999999 % słowa złożone nie przenoś na łączniku
\righthyphenmin = 3       % nie dziel xx-, ale xxx-
\widowpenalty = 999999    % ostatnia linia akapitu nie zacznie strony
\clubpenalty = 999999     % pierwsza linia akapitu nie zacznie strony
%\clubpenalty = 9950  % pierwsza linia akapitu wyjątkowo może kończyć stronę
\hfuzz = 0pt              % znaki nie mogą sterczeć na margines
%\hfuzz = 3pt              % znaki mogą sterczeć na margines do wielkości 3pt
\tolerance 600            % zwiększamy tolerację
\pretolerance 300         % oraz pretolerancję
\doublehyphendemerits = 99999 %% zniechęcamy TeX-a do dzielenia wyrazów


\renewcommand\thesection{\arabic{section}.}
\renewcommand\thesubsection{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand\thefigure{\arabic{figure}.}


%% Margins
%\addtolength{\topmargin}{-20pt}
%\addtolength{\textheight}{40pt}
%\addtolength{\leftmargin}{-20pt}
%\addtolength{\rightmargin}{-20pt}
%\addtolength{\textwidth}{40pt}


%%
%% Modify page headers and footers
%%
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\lhead[\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
      \normalfont \small\bfseries\thepage}]
     {\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
      \normalfont \small\bfseries\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
     \normalfont \small\bfseries{Reversi}}]
    {\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
     \normalfont \small\bfseries\thepage}}
\cfoot[]{}
\addtolength{\headheight}{1.6pt}


\title{Reversi}
\author{Michał Nazarewicz}



\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\vspace{60pt}
\centerline{\bf \Huge{Reversi}}
\vspace{30pt}
\centerline{\Large Michał Nazarewicz}
\vspace{10pt}
\centerline{M.Nazarewicz@stud.elka.pw.edu.pl}
\vspace{30pt}
\centerline{\today}
\vspace{60pt}

\tableofcontents
\listoffigures



\section{Opis projektu}\label{opis}

Projekt polega na napisaniu dwu osobowej gry działającej pod kontrolą
uniksopodobnego systemu.  W~programie obecny jest serwer, który
nadzoruje rozgrywkę oraz dwa klienty, które komunikują się z~serwerem
i~umożliwiają uczestnictwo w~rozgrywce.

Zaimplementowaną grą jest gra Reversi (zwana również pod nazwą
Othello\texttrademark) rozgrywana na planszy o~wymiarach $8 \times 8$,
w~której gracze wykonując naprzemienne ruchy starają się zapełnić
planszę jak największą liczbą pionów swojego koloru.

\subsection{Zasady gry Reversi}\label{zasady}

Gra rozgrywana jest na planszy $8 \times 8$.  Każdy z~dwóch graczy ma
do dyspozycji pionki swojego koloru.  Początkowo na planszy znajdują
się po dwa pionki każdego z~graczy, ułożone na środkowych czterech
polach tak, że pionki tego samego gracza leżą na polach stykających
się rogiem.

W~trakcie rozrywki, gracze układają na przemian pionki własnego koloru
na wolnych polach planszy do momentu, aż plansza zostanie całkowicie
zapełniona lub żaden z~graczy nie będzie mógł wykonać dozwolonego
ruchu.

Dozwolony ruch to taki, w~którym pionek jest ułożony na polu, które
znajduje się w linii (poziomej, pionowej lub ukośnej) z~innym pionkiem
gracza wykonującego ruch, i~na wszystkich polach pomiędzy wybranym
polem a~tym pionkiem znajdują się pionki przeciwnika.  Te pionki
zostają po wykonaniu ruchu przejęte i~zmieniają kolor na przeciwny
(tzn. na kolor pionków gracza, który wykonuje ruch).

Jeśli gracz nie może wykonać dozwolonego ruchu, traci automatycznie
kolejkę.

Wygrywa ten z graczy, którego większa liczba pionków znajduje się na
planszy po zakończeniu gry; jeśli liczba pionków graczy jest
jednakowa, następuje remis.

{\small Opis zasad zaczerpnięty z~serwisu kurnik.pl.}



\section{Funkcjonalność i~interfejs użytkownika}

W~rozgrywce biorą udział trzy procesy: serwer oraz dwa klienty.
Serwer może zostać uruchomiony w~tle lub na pierwszym planie.  W~tym
drugim przypadku widoczne są komunikaty informujące o~akcjach
powziętych przez serwer (oczekiwanie na graczy, na wykonanie ruchu,
ogłoszenie wyniku itp).

Klient może być sterowany przez człowieka lub komputer.  Dodatkowo, w drugim
trybie może być uruchomiony w~tle lub na pierwszym planie i~wówczas
pozwala na śledzenie stanu rozgrywki.


\subsection{Uruchamianie programów}

Program uruchamiany jest z~linii poleceń.  Przyjmuje dwa argumenty:
tryb pracy oraz klucz rozgrywki.  Uruchomiony z~niepoprawną liczbą
argumentów lub z~nieznanym trybem lub błędnym kluczem program wypisuje
następujący ekran pomocy (przedstawiony na rysunku \ref{fig:pomoc}).
Jak już wspomniano, dostępnych jest pięć trybów pracy:

\begin{description}
\item[{\tt server}] serwer na pierwszym planie,
\item[{\tt daemon}] serwer w~tle,
\item[{\tt client}] klient sterowany przez użytkownika,
\item[{\tt ncp}]    (od ang.\ {\it Non Playable Character}) klient
                    sterowany przez komputer jednak ponieważ
                    uruchomiony jest na pierwszym planie umożliwia
                    śledzenie rozgrywki oraz
\item[{\tt ncpd}]   klient sterowany przez komputer działający w~tle.
\end{description}

\begin{figure}
\begin{verbatim}
usage: reversi <mode> <key>
<mode> is one of:
  server     server running in foreground
  daemon     server running as a daemon in background
  client     client controlled by human
  ncp        client controlled by computer
  ncpd       client controlled by computer running in background
\end{verbatim}
\caption{Pomoc wypisywana po uruchomieniu programu z~błędnymi argumentami.}\label{fig:pomoc}
\end{figure}


Drugi argument--klucz gry--jest kluczem wykorzystywanym przy tworzeniu
(w~przypadku serwera) i~uzyskiwaniu dostępu do (w~przypadku klientów)
zasobów współdzielonych.  Klucz ten pozwala identyfikować daną
rozgrywkę i~prowadzić wiele gier jednocześnie--aby dołączyć się do
gry użytkownik musi znać jej klucz.


\subsection{Serwer}

Serwer uruchomiony na pierwszym planie wypisuje różne komunikaty
informujące o~tym co obecnie robi (widoczne na rysunku
\ref{fig:serwer}).  Informacje te mają głównie zastosowanie przy
sprawdzaniu poprawności działania programu i~dlatego serwer może być
uruchomiony również w~tle.  Serwer działa w~pętli: czeka na graczy
i~nadzoruje rozgrywkę.  Gdy runda się zakończy wraca do początku
i~czeka na kolejną parę graczy.  Robi tak do momentu, gdy zostanie
zatrzymany poprzez sygnał (np.\ {\tt SIGINT}, {\tt SIGQUIT} lub {\tt
  SIGTERM}).


\begin{figure}
\begin{verbatim}
Waiting for players...
Got player one...
Got player two...
Waiting for player one...
Waiting for player two...
\end{verbatim}
i~tak dalej, aż gra się zakończy
\begin{verbatim}
Waiting for player two...
Waiting for player one...
Player one wins
\end{verbatim}
i~rozpoczyna się następna rozgrywka.

\caption{Komunikaty wypisywane przez serwer.}\label{fig:serwer}
\end{figure}


\subsection{Klient}

Klient, o~ile nie został uruchomiony w~tle, zanim gra się rozpocznie,
wypisuje informacje o~tym co robi (rysunek \ref{fig:klient-start}),
a~gdy rozgrywka się rozpocznie wyświetla w~trybie tekstowym kolorową
planszę, na której odbywa się gra (rysunek \ref{fig:klient-plansza}).

W~trybie sterowani przez człowieka, użytkownik może poruszać migającym
kursorem wykorzystując strzałki, cyfry {\it 8246} (jak na klawiaturze
numerycznej), przyciski {\it wsad}, {\it pnbf} jaki i {\it pnbf}
z~wciśniętym kontrolem (zgodnie ze sterowaniem w~Emacsie) oraz {\it
  hjkl} (zgodnie ze sterowaniem w~edytorze vi).  Wciśnięcie entera lub
spacji powoduje wybranie danej pozycji.  W~trakcie, przemieszczania
kursora program pokazuje jak wyglądałaby plansza po wykonaniu danego
ruchu.

\begin{figure}
\begin{verbatim}
Waiting for server to be ready...
You are player one
Waiting for game to start...
\end{verbatim}
\caption{Komunikaty wypisywane przez klienta przed rozpoczęciem
  rozgrywki.}\label{fig:klient-start}
\end{figure}


\begin{figure}
\begin{verbatim}
  A B C D E F G H
1 . . . . . . . . 1
2 . . . . X O . . 2
3 . . . . X . . . 3
4 . . O X X . . . 4
5 . . X O O O . . 5
6 . . . . . . . . 6
7 . . . . . . . . 7
8 . . . . . . . . 8
  A B C D E F G H

You are O
\end{verbatim}
\caption{Widok planszy po wykonaniu kilku
  ruchów.}\label{fig:klient-plansza}
\end{figure}



\section{Podział na moduły}

Na kwestię podziału na moduły można patrzeć na dwa sposoby: albo
analizując pojedynczy proces, albo patrząc całościowo na całą
rozgrywkę.  W~pierwszym przypadku mamy podstawową część programu
analizującą argumenty wywołania i~przygotowującą zasoby współdzielone
oraz właściwą część, w~której wykonywana jest logika gry.  W~drugim
przypadku mamy jeden serwer i~dwa klienty porozumiewające się poprzez
zasoby współdzielone.


\subsection{Pojedynczy proces}

Po uruchomieniu programu sprawdzane i~interpretowane są argumenty
wywołania.  Jeżeli są one poprawne następuje przygotowanie zasobów
współdzielonych.  Dodatkowo, jeżeli wybrano tryb pracy w~tle następuje
przejście w~tło wraz z~utratą terminala sterującego, zamknięciem
niepotrzebnych deskryptorów plików i~przekierowanie wyjścia i~wejścia
do/z~{\tt/dev/null}.  Gdy to wszystko się dokona, zależnie od
wybranego trybu wywoływana jest funkcja serwera lub klienta.

Korzystając z uzyskanych zasobów współdzielonych, uruchomiona
procedura wypełnia swoje zadanie, aż do momentu, gdy się zakończy lub
zostanie przerwana (czy to na skutek zakończenia gry, czy to błędnej
sytuacji, czy też otrzymania sygnału).

Wówczas sterowanie wraca ponownie do podstawowej części programu,
która odpowiedzialna jest za zwolnienie zasobów
współdzielonych--klienty jedynie je oddają, a~serwer niszczy.


\subsection{Całościowa rozgrywka}



\section{Algorytmy}

Procesy obecne w~grze współdzielą między sobą następujące zasoby:

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
{\tt msg}            & identyfikator przesyłanej wiadomości \\
{\tt data}           & dane przypisane do wiadomości \\
{\tt map}            & zapis stanu planszy \\
{\tt sem\_init}      & semafor inicjujący \\
{\tt sem\_server}    & semafor serwera \\
{\tt sem\_player[2]} & dwa semafory -- jeden dla każdego gracza \\
\end{tabular}
\vspace{1em}

\subsection{Serwer}

Po zainicjowaniu współdzielonych zasobów serwer postępuje według
następującego algorytmu:

\begin{lstlisting}
DEFINE send ?message? to ?player?
	msg := message
	up sem_player[player]
	down sem_server

DEFINE send ?message? to both
	msg := message
	up sem_player[0], up sem_player[1]
	down sem_server, down sem_server


data := 0, send 0 to sem_init /* Czekaj na klienty i */
data := 1, send 0 to sem_init /* przypisz im numery  */

map := początkowy stan mapy   /* Zainicjuj mapę */
send READ_MAP to both

player := 1                   /* Właściwa rozgrywka */
WHILE ktoś może wykonać ruch
	player := 1 - player
	IF NOT gracz player może wykonać ruchu
		player := 1 - player

	DO                    /* Odczytaj ruch klienta */
		send MAKE_MAKE to player
	WHILE NOT data opisuje poprawny ruch

	uaktualnij planszę    /* Przyjmij ruch */
	send READ_MAP to both

data := zwycięzca gry         /* Koniec gry, ogłoś wynik */
send GAME_OVER to both
\end{lstlisting}

\subsection{Klient}

Tymczasem klienty postępują wg następującego schematu:

\begin{lstlisting}
/* Odczytaj swój numer */
down sem_init
player := data
up sem_server

/* Rozgrywka */
done := false
WHILE NOT done
	down sem_player[player]
	IF msg == READ_MAP
		uaktualnij i~wyświetl planszę
	ELSE IF msg == MAKE_MOVE
		data := zdecyduj gdzie poruszyć
	ELSE IF msg == GAME_OEVR
		winner := data
		done := true
	up sem_server

/* Gra zakończona */
wypisz informacje o zwycięzcy (zapisana w winner)
\end{lstlisting}

\end{document}

